% -*- TeX-master: "practica4.ltx"; -*-
\RequirePackage[spanish]{babel}
\documentclass{amsart}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\title{Calculus -- Final Practical (exam)}
\author{Pedro Fortuny Ayuso}
%\DeclareMathOperator{\sin}{sen}
\date{\today}
\input{commands}
\begin{document}
\vspace*{-50pt}
\maketitle

There is a different model for each student. Only \emph{personal work}
is allowed: this is the marking practical.

\section{Some recollections}
An anonymous function is defined using the \texttt{@} operator: for
example, the function
$F(x,y,z)=\sin(x)*\cos(y+z)/(x+y)$ may be defined as follows:\\
\matlab{F = @(u, v, w) sin(u) .* cos(v+w) ./ (u+v);}\\
and from now, the evaluation of $F$ can be performed by simple
substitution: \\
\matlab{F(1,-2,pi)}

If one wishes to compute $F(1, y, -3)$ for a vector $y$ (so that one
gets a vector of results), one can also use $F$ if it has been
declared using the dotted operators:
\texttt{.*}, \texttt{./} y \texttt{.\^{}}.

For instance, if one wants to plot the function $F(x,y,z)$ for fixed
$x_0=\pi$ and $z_0=e$ and for a rank of values of $y$, the following
instructions perform the task:
\matlab{y\_axis = linspace(-10, 10, 2000);}\\
\matlab{plot(y\_axis, F(pi, y\_axis, exp(1))}

% \section{Problems}

% \section{Funciones vectoriales}
% Una funci\'on vectorial no es m\'as que una funci\'on que devuelve
% vectores en lugar de n\'umeros. Por ejemplo, en cada punto puede
% calcularse el vector \emph{campo gravitatorio} o bien, si ya hay una
% masa fija, el vector \emph{fuerza} ejercida por el campo en ese punto.

% Para definir un campo vectorial $V(x,y,z)=(-x/(x^{2}+y^{2}+z^{2}),
% -y\sin(z), xyz)$ puede hacerse as\'{\i}:\\
% \matlab{V(x,y,z) = [-x./(x.\^{}2 + y.\^{}2 + z.\^{}2), -y.*sin(z),
%   x.*y.*z]; \% INUTIL}\\
% Es m\'as \'util ir coordenada a coordenada:\\
% \matlab{Vx = @(x,y,z) -x./(x.\^{}2 + y.\^{}2 + z.\^{}2);}\\
% \matlab{Vy = @(x,y,z) -y.*sin(z);}\\
% \matlab{Vz = @(z,y,z) x.*y.*z;}\\
% A partir de este momento, para conocer el valor de $V(-1, 2, 0)$ (el vector $V$ en el
% punto $(-1, 2, 0)$) escribiremos (es un poco pesado):\\
% \matlab{P0 = (1, 2, 3)}\\
% \matlab{[Vx(P0) Vy(P0) Vz(P0)]}\\
% etc\dots

% Recu\'erdese que para calcular el producto escalar de dos vectores
% (que, obviamente, tienen que tener la misma dimensi\'on) se utiliza la
% funci\'on \texttt{dot}:\\
% \matlab{dot([Vx(1,2,3), Vy(1,2,3), Vz(1,2,3)], [-1 5 6]}\\
% calcula el producto \emph{escalar} (con la m\'etrica est\'andar) del
% vector $V$ en el punto $(1,2,3)$ con el vector $(-1, 5, 6)$. Por
% ejemplo\\
% \matlab{dot([-1 2 2.3 pi], [2 1 -3 2])}\\
% calcula el producto escalar (\emph{ib\'{\i}d.}) de $(-1, 2, 2.3, \pi)$
% con $(2, 1, -3, 2)$.

% Todo esto puede hacerse con variables simb\'olicas tambi\'en. Por
% ejemplo, si se desea calcular el producto escalar del vector $V$ de
% arriba en un punto ``general'' por un vector ``general'', puede
% hacerse as\'{\i}:\\
% \matlab{syms u1 u2 u3 v1 v2 v3}\\
% \matlab{dot([Vx(u1, u2, u3), Vx(u1, u2, u3), Vz(u1, u2, u3)], [v1, v2, v3])}\\

% \section{Curvas}
% Una curva en el espacio no es m\'as que una aplicaci\'on de ${\mathbb
%   R}$ en ${\mathbb R}^{3}$. Se puede definir como una aplicaci\'on de
% Matlab. Por ejemplo, la curva $(t\cos(t), t\sin(t), 2t)$, que es una
% espiral c\'onica, puede definirse as\'{\i}:\\
% \matlab{curva = @(t) (t.*cos(t), t.*sin(t), 2.*t); \% NO UTIL} \\
% por ejemplo. Pero eso sirve de poco. Es mejor ir coordenada a
% coordenada:\\
% \matlab{cx = @(t) (t.*cos(t));}\\
% \matlab{cy = @(t) (t.*sin(t));}\\
% \matlab{cz = @(t) (2*t)}\\
% porque es la \'unica manera de poder ``meter'' la curva despu\'es en
% un campo vectorial de manera sencilla y poder, por ejemplo, calcular
% un trabajo\dots

% Si ahora quiere saberse cu\'anto vale un campo vectorial a lo largo de
% los puntos de una curva, se define la colecci\'on de puntos de la
% curva:\\
% \matlab{tiempos = [-3:.001:3];}\\
% y, utilizando por ejemplo el vector $V$ de arriba, puede calcularse
% cu\'anto vale en cada punto de la curva as\'{\i}:\\
% \matlab{valores = V(cx(tiempos), cy(tiempos), cz(tiempos));}

% Para derivar, puede hacerse simb\'olicamente:\\
% \matlab{syms x; vx = diff(cx(s), s);}\\
% \matlab{vy = diff(cy(s), s);}\\
% \matlab{vz = diff(cz(s), s);}\\
% y despu\'es pueden convertirse a sus equivalentes num\'ericos
% utilizando \texttt{matlabFunction}.
% \newpage
\section{Problems --- set 1}

\begin{exercise}[Integrals, derivatives\dots]
  Compute the following integrals, antiderivatives and derivatives
  \emph{previously defining the corresponding symbolic functions}:
  \begin{itemize}
  \item $\int_{-2}^{2}\cos(x)\sin(x)\,dx$.
  \item $\int_{-1}^{1}\frac{\sin(x)}{x}\,dx$.
  \item $\int e^{x+1}$.
  \item $\int \frac{e^{x}}{x+1}$.
  \item $f^{\prime\prime}(x)$, where $f(x)=\frac{1+x+x^{2}}{x+x^{3}}$.
  \item $f^{3)}(x)$, where $f(x)=\sin(x+\cos(x))$.
  \end{itemize}
\end{exercise}

\begin{exercise}[Rectilinear Cones]
  \begin{itemize}
    \item[a)] Define a function $A(r,h)$ which,
  given a radius $r$ and a height $h$, returns the value of the
  \emph{outside area} of the rectilinear cone whose basis has radius
  $r$ and having height $h$.
  \item[b)] Define the function $V(r,h)$ which returns the \emph{volume} of
  the cone with parameters $r$ and $h$.
  \item[c)] Plot the following graphs. Draw each set in the same graphical
  frame, using different colors.
  \begin{itemize}
  \item For radii $r=2, 3, 5, 7$, the area of the cones with height
    between $h=0$ and $h=100$, using $1000$ points.
  \item For heights $h=1,2,3,4$, the volumes of the cones with radius
    between $0$ and $7$, in intervals of length $0.01$.
  \end{itemize}
  \item[d)] Given an area of $200$ units, one wishes to build the cone with
   greatest volume. Solve this problem \emph{using Matlab}.
  \item[e)] Given a volume of $100$ units, one wishes to build the cone with
   least possible area. Solve this problem \emph{using Matlab}.
  \end{itemize}
\end{exercise}

\section{Problems --- set 2}
\begin{exercise}[The ballistic trajectory] Define the following
  functions:
  \begin{itemize}
  \item $H(v, t)$: the maximum height reached by a projectile thrown
    with initial speed $v$ and angle $t$ (assume no friction).
  \item $L(v, t)$: the length reached by a projectile thrown with
    initial speed $v$ and angle $t$ (ibid.).
  \end{itemize}
  Assume the projectile is thrown from height $0$ and falls on height
  $0$. These functions can be computed or copied from the Internet, it
  is irrelevant. What matters is what comes next.

  \begin{enumerate}
  \item Fix an angle of $\pi/6$ (30 degrees): plot the functions $H$
    and $L$ for some interval of $v$. Both plots should be done on the
    same graph, one in blue and the other one in red.
    \item Fix an angle of $\pi/5$ (36 degrees): compute the derivative of
    $L$ with respect to the speed for that angle (symbolic
    computation). Compute the length reached by a projectile thrown
    with initial speed $20m/s$ and that angle. Using the derivative,
    make a correction to the speed so that the length is $3m$ more.
  \item Fix a speed of $120m/s$: compute the derivative of $H$ with
    respect to $t$. Compute the maximum height reached by a projectile
    thrown with that speed and an angle of $\pi/5$ and make a
    correction (using the derivative) to the angle so that it gets
    $3m$ higher.
  \item Finally, verify (in any correct way) that, for any speed, the
    angle which gives the longest reach is $\pi/4$ (45 degrees).
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problems --- set 3}

\begin{exercise}[Stretching a spring]
  A function $C(k, l)$ is to be defined which
  describes how much energy is needed to stretch $l$ meters a spring
  whose Hooke constant is $k$. Using this function for the following:
  \begin{enumerate}
  \item For $k=30$, plot the graph of $C(k,l)$ for $l\in[0,2000]$. On
    the same graph, plot $C(k,l)$ for $l\in [0,2000]$ and $k=29$.
  \item For $l=100m$, plot the graph of $C(k,l)$ for $k\in[0,10]$.
  \item Fix $k=0.3$. Compute the energy needed to stretch the spring
    $0.5m$. Using differential calculus, compute how long it has to be
    stretched in order to use the same energy plus $0.01$ joules.
  \item Assume someone computes, for each instant $t\in[0,2\pi]$, the
    value $C(k,\sin(t))$ (for $k=2$). Which is the maximum value of $C$
    in that interval?
  \end{enumerate}
\end{exercise}


% \section{Problema}

% Se considera la funci\'on \emph{cuota mensual de una hipoteca}, que es
% una funci\'on del capital hipotecado $C$, el tipo de inter\'es $r$
% (que se mide en \emph{tanto por uno}) y el tiempo $t$ que se mide en
% \emph{a\~nos}. Buscar la f\'ormula en Internet y definir una funci\'on
% en Matlab llamada $cuota(C, r, t)$ que calcule la cuota para valores de
% $C, r$ y $t$ respetivamente. \emph{Cuidado con la wikipedia porque no
%   pone el $r$ en tanto por uno}.

% \textbf{Fijado un capital de $200.000$ Euros} y tres intereses
% distintos (buscar en Internet algunas ofertas de hipotecas), dibujar 
% la gr\'afica de las distintas cuotas que salen para tiempos $t$ en
% intervalos de $3$ meses en $3$ meses, desde 10 a\~nos hasta 50
% a\~nos. Es decir, aqu\'{\i} hay que hacer \emph{tres} gr\'aficas, en
% la misma imagen gr\'afica, una en azul, otra en rojo y otra en verde.

% \textbf{Fijado un capital de $100.000$ Euros} y varios plazos
% distintos (20 a\~nos, 30 a\~nos y 40 a\~nos), hacer una gr\'afica de
% las cuotas mensuales variando los tipos de inter\'es desde el $.5\%$
% hasta el $20\%$ con saltos de $.01\%$. (Lo mismo, tres gr\'aficas en
% la misma imagen, con tres colores distintos).

% \textbf{Supongamos que se ha contratado una hipoteca} con $C=200000$,
% $r=4.3\%$ y $t=35$ a\~nos. Calcular la cuota. Se desea renegociar la
% hipoteca para que la cuota sea $65$ Euros m\'as barata. Calcular
% aproximadamente y \emph{utilizando alg\'un tipo de derivada}
% cu\'anto habr\'{\i}a que cambiar el plazo para conseguir esto si se
% supone que el banco no va a cambiar el tipo de inter\'es (que lo
% har\'{\i}a, probablemente).

% \textbf{Comprobar} de alguna manera fehaciente que la cuota disminuye
% con el plazo y aumenta con el inter\'es (es decir, hacerlo y explicar
% c\'omo se ha hecho y por qu\'e funciona).

%% \section{Problema}



% idea 2:
% - hipoteca. Definir la funcion
% Cuota(capital, interes, plazo) correspondiente a la hipoteca,
% con el interes en unidades y el plazo en anyos. 
% Buscar la formula en Internet.
% - Fijado un capital de 200.000 y varios intereses, hacer una
% grafica variando los plazos en intervalos de 1 mes
% - Fijado un capital de 100.000 y varios plazos, hacer una grafica
% variando los tipos de interes en intervalos de .01
% - Comprobar de alguna manera que la cuota disminuye con el
% plazo y aumenta con el interes (como se hace esto?)


% idea 3:
% - Se tiene la trayectoria de una curva en el plano como una
% funcion x(t), y(t). El vector velocidad es (x'(t), y'(t)) en
% cada punto de la curva.
% 1) La longitud de la curva se calcula como
% int(sqrt(x'(t)^2+y'(t)^2),t,a,b)
% Calcular la longitud de una espiral (t^2cos(t), t^2sin(t)).
% 2) El trabajo puntual contra un campo es F(gamma(t)) . gamma'(t) . dt
% (piensese en un campo magnetico), donde F(gamma(t)) es el valor del
% campo en el punto. El trabajo total es todos los trabajos puntuales
% juntos. Calcularlo. P.ej. F(x,y) = [-x,
% -y]. El producto escalar es dot(v1,v2).
% 3) La potencia ejercida es la derivada del trabajo con respecto al
% tiempo. Calcularla.

% idea 4:
% - Lo mismo con una elipse, y con otro campo F(x,y)=[x^2,y^2]
% y a ver que les sale.


\end{document}


